\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}



% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Functionaalanalyse Huiswerk 1}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[5]
Zij $c_0$ de ruimte van alle rijtjes die convergeren naar $0$. Laat zien dat $c_0$ een gesloten, lineaire deelruimte van $l^\infty$ is. Is $c_0$ separabel?
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Aangezien elk rijtje dat convergeert naar $0$ begrensd is (het convergeert immers), volgt dat $c_0 \subset l^\infty$. Om in te zien dat $c_0$ een lineaire deelruimte is volstaat om op te merken dat als $(x_n)$ en $(y_n)$ rijtjes zijn die naar $0$ convergeren, dat dan ook $(x_n + y_n)$ en $(\lambda x_n)$ naar $0$ convergeren voor alle $\lambda \in \RR$. 

We tonen nu aan dat $c_0$ gesloten is. Kies hiervoor een rij rijtjes
\[
(x^{(1)}_n)_{n = 1}^\infty, (x^{(2)}_n)_{n = 1}^\infty, \dots
\]
die naar nul convergeren zodat $\lim_{k \to \infty} (x^{(k)}_n)_{n = 1}^\infty = (y_n)_{n = 1}^\infty$ in de $l^\infty-$norm. Het volstaat aan te tonen dat $\lim_{n \to \infty} y_n = 0$ zodat $(y_n) \in c_0$. Dus laat $\varepsilon > 0$, en kies $N \in \NN$ zodat
\[
||(x^{(j)}_n)_{n = 1}^\infty - (y_n)_{n = 1}^\infty||_{l^\infty} < \frac{\varepsilon}{2}
\]
voor alle $j \geq N$, dit kan want $(x^{(j)}_n) \to (y_n)$. Aangezien $(x^{(N)}_{n})_{n = 1}^\infty$ een rijtje is dat naar $0$ convergeert, kunnen we ook $M$ vinden zodat $|(x^{(N)}_{n})| < \frac{\varepsilon}{2}$ voor alle $n > M$. Dus dan geldt voor $n > \max\{N, M\}$ dat 
\begin{align*}
|y_n| &= \left|y_n - x_n^{(N)} + x^{(N)}_{n}\right| \\
&\leq \left|y_n - x_n^{(N)}\right| +  \left|x^{(N)}_{n}\right| \\
&< \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon. 
\end{align*}
Tenslotte is $c_0$ inderdaad separabel, neem als basis bijvoorbeeld alle eindige rijtjes van rationale getallen aangevuld met nullen, dus
\[
A := \left\{(a_n)_{n=1}^\infty \mid a_n \in \QQ, \exists N: \forall n > N: a_n = 0  \right\}.
\]
Het is duidelijk dat $A$ aftelbaar is, het is namelijk de aftelbare vereniging van alle rijtjes met lengte $n$, en deze zijn isomorf met $\NN^n$ dus ook aftelbaar. Om te laten zien dat $A$ dicht ligt in $c_0$, kiezen we eerst een willekeurig rijtje $(x_n)_{n = 1}^\infty \in c_0$ en $\varepsilon > 0$, en vinden we $(a_n)_{n = 1}^\infty \in A$ waarvoor geldt dat 
\begin{equation}
||(a_n)_{n = 1}^\infty - (x_n)_{n = 1}^\infty||_{l^\infty} < \varepsilon.
\end{equation}
Aangezien $x_n \to 0$ bestaat er $N \in \NN$ zodat $|x_n| < \varepsilon$ voor $n \geq N$. Kies $a_1, \dots, a_{N - 1} \in \QQ$ met  $|a_i - x_i| < \varepsilon$, dit kan want $\QQ$ licht dicht in $\RR$. Kies $a_n = 0$ voor $n \geq N$, het is dan direct duidelijk dat $(a_n)_{n = 1}^\infty$ voldoet aan (1), en $(a_n)_{n = 1}^\infty \in A$ want $a_n = 0$ voor $n > N$. 
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opghand}[6]
Laat zien dat $d(\{x_n\}, \{y_n\}) := \sum_{n = 1}^\infty 2^{-n} \frac{|x_n - y_n|}{1 + |x_n - y_n|}$ een metriek definiëert op de lineaire ruimte van reële rijtjes. Laat zien dat er geen norm $||\cdot||$ op deze ruimte bestaat zodat $d(\{x_n\}, \{y_n\}) = ||\{x_n\} - \{y_n\}||$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Het is duidelijk dat $d$ positief en symmetrisch is, dat $d(\{x_n\}) = 0 \iff x_n \equiv 0$. Omdat de functie $\frac{x}{1 + x}$ hoogstens $1$ is voor positieve $x$ volgt dat $d(\{x_n\}, \{y_n\}) \leq 1$, in het bijzonder is hij niet oneindig dus welgedefiniëerd. Om tenslotte te zien dat $d$ voldoet aan de driehoeksongelijkheid volstaat het te bewijzen dat
\[
\frac{|x - y|}{1 + {|x - y|}} + \frac{|y - z|}{1 + |x - z|} \geq \frac{|x - z|}{1 + |x - z|}.
\]
Uitvermenigvuldigen geeft
\begin{align*}
|x - y|(1 + |y - z|)(1 + |x - z|) + |y - z|(1 + |x - y|)(1 + |x - z|) \\
\geq |x - z|(1 + |x - y|)(1 + |y - z|). 
\end{align*}
Als we de haakjes zouden uitwerken dan zien we dat alle termen aan de rechterkant ook aan de linkerkant voorkomen, behalve $|x - z|$. Aan de linkerkant hebben we echter zowel een $|x - y|$ als een $|y - z|$, en $|x - y| + |y - z| \geq |x - z|$. Dus alles aan de rechterkant komt ook minstens aan de linkerkant voor, plus wat extra positieve termen, en de ongelijkheid geldt.

Merk tenslotte op dat als zo'n norm zou bestaan, en we $\{x_n\} = (1, 0, 0, \dots)$ en $y_n \equiv 0$ kiezen, dat dan voor alle $\alpha \in \RR$ zou gelden dat
\[
||\alpha \{x_n\}|| = d(\alpha\{x_n\}, \{y_n\}) = \frac{\alpha}{2(1 + \alpha)} \neq |\alpha| \cdot \frac{1}{2} = |\alpha| \cdot || \{x_n\}||,
\]
dus zo'n norm kan niet bestaan.
\end{oplossing}
\end{document}
